% Opcje klasy 'iithesis' opisane sa w komentarzach w pliku klasy. Za ich pomoca
% ustawia sie przede wszystkim jezyk oraz rodzaj (lic/inz/mgr) pracy.
\documentclass[shortabstract,inz]{iithesis}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%%%% DANE DO STRONY TYTUŁOWEJ
% Niezaleznie od jezyka pracy wybranego w opcjach klasy, tytul i streszczenie
% pracy nalezy podac zarowno w jezyku polskim, jak i angielskim.
% Pamietaj o madrym (zgodnym z logicznym rozbiorem zdania oraz estetyka) recznym
% zlamaniu wierszy w temacie pracy, zwlaszcza tego w jezyku pracy. Uzyj do tego
% polecenia \fmlinebreak.
\polishtitle{Implementacja aplikacji internetowej do organizacji wizyt duszpasterskich w parafiach}
\englishtitle{Implementation of web app for organising pastoral visits in parishes}
\polishabstract{
    Celem niniejszej pracy inżynierskiej było zaprojektowanie i zaimplementowanie aplikacji internetowej 
    wspierającej organizację corocznych wizyt duszpasterskich w parafiach rzymskokatolickich. Praca skupia 
    się na rozwiązaniu problemów logistycznych związanych z modelem „kolędy na zaproszenie”, który 
    w ostatnich latach zyskuje na popularności, a którego tradycyjna organizacja bywa czasochłonna 
    i skomplikowana.

    Aplikacja została zrealizowana w oparciu o framework ASP.NET Core MVC na platformie .NET 8. W warstwie danych 
    wykorzystano serwer Microsoft SQL Server 2022. Interfejs użytkownika zaprojektowano przy użyciu silnika szablonów 
    Razor oraz biblioteki TailwindCSS, a dla zapewnienia interaktywności wybranych modułów (np. formularzy) 
    wykorzystano framework Vue.js. Całość rozwiązania została przygotowana do łatwego wdrażania z użyciem 
    konteneryzacji (Docker).

    Opracowany system umożliwia parafianom elektroniczne zgłaszanie chęci przyjęcia wizyty duszpasterskiej, 
    eliminując konieczność osobistej wizyty w kancelarii. Z perspektywy duszpasterzy aplikacja oferuje narzędzia 
    do zarządzania bazą zgłoszeń, grupowania wizyt oraz planowania harmonogramu kolędy. Realizacja projektu 
    wykazała, że cyfryzacja tego procesu może znacząco usprawnić zarządzanie parafią i poprawić komunikację 
    na linii duszpasterz-wierni.
}
% w pracach wielu autorow nazwiska mozna oddzielic poleceniem \and
\author{Michał Chawar}
% w przypadku kilku promotorow, lub koniecznosci podania ich afiliacji, linie
% w ponizszym poleceniu mozna zlamac poleceniem \fmlinebreak
\advisor{dr Wiktor Zychla}
%\date          {}                     % Data zlozenia pracy
% Dane do oswiadczenia o autorskim wykonaniu
\transcriptnum{337368}                     % Numer indeksu
\advisorgen{dr. Wiktora Zychli} % Nazwisko promotora w dopelniaczu
%%%%%

%%%%% WLASNE DODATKOWE PAKIETY
%
% \usepackage{graphicx,listings,amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts,tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
%
%%%%% WŁASNE DEFINICJE I POLECENIA
%
%\theoremstyle{definition} \newtheorem{definition}{Definition}[chapter]
%\theoremstyle{remark} \newtheorem{remark}[definition]{Observation}
%\theoremstyle{plain} \newtheorem{theorem}[definition]{Theorem}
%\theoremstyle{plain} \newtheorem{lemma}[definition]{Lemma}
%\renewcommand \qedsymbol {\ensuremath{\square}}
% ...
%%%%%

\begin{document}

%%%%% POCZĄTEK ZASADNICZEGO TEKSTU PRACY

\include{chapters/I_introduction}

\include{chapters/II_description}

\include{chapters/III_implementation}

\include{chapters/IV_comparison}

\include{chapters/V_instruction}

\include{chapters/VI_developers_manual}

\include{chapters/VII_summary}

%%%%% BIBLIOGRAFIA

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliography}

\end{document}